% ---
% RESUMOS
% ---

% RESUMO em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
\emph{(Em construção:)}\,Tendo em vista que a quantidade de vagas no estacionamento do IFRN é limitado e a quantidade de veículos ocupantes está aumentando gradativamente, é necessário controlar os veículos que realmente devem ter acesso ao estacionamento do IFRN, tais como aqueles pertencentes a servidores do instituto. Além da quantidade, o processo para cadastro de um veículo é bastante burocrático, exigindo a comunicação entre várias pessoas (Diretor, Departamento de Segurança, etc.) para autorizar o cadastro do veículo, dificultando a aquisição do adesivo que identifica um veículo autorizado. O sistema deve ser desenvolvido utilizando o framework Ruby On Rails e banco de dados PostgreSQL, utilizando conhecimentos de diversas disciplinas do curso (APOO, PDSI, Banco de Dados, e outras).

 \textbf{Palavras-chaves}: latex. abntex. editoração de texto.
\end{resumo}

% ABSTRACT in english
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   Given that the number of IFRN parking spaces is limited and the number of occupant vehicles is gradually increasing, it is necessary to control the vehicles that really should have access to the IFRN parking, such as those belonging to IFRN servants. In addition to the amount, the process for registering a vehicle is quite bureaucratic, requiring communication between several people (Director, Security Department, etc.) to authorize the registration of the vehicle, making it difficult to purchase the sticker that identifies an authorized vehicle. The system should be developed using the Ruby On Rails framework and PostgreSQL database, using knowledge of several course subjects (APOO, PDSI, Database, and others).

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: latex. abntex. text editoration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}